《逃犯條例》剔除商業罪行 道德或者平等的問題 並非事情的重點

最近熱議的《逃犯條例》修訂，政府刻意剔除一些商業罪行或經濟罪行。這個行為，在道德家眼中是「不公平」、「偏袒商家」，他們在意的是有違平等正義；但在敏銳的商人眼中，他們可能會看到另一個意思，那就是此地無銀三百両。

雖然民主派發動了遊行，憂慮這個修訂會導致有人因為政治理由被移送中國大陸，但其實他們恐怕並不是受最大威脅的群體。第一，反政府的人，本來去中國大陸的需要就較少，甚至根本不去；第二，移送程序畢竟需要政府參與，政府脫不了政治責任，不如像銅鑼灣書店事件一樣「自願上去協助調查」，港府實在不需畫蛇添足。

而真正受威脅的是需要經常往來外國的人，因為他們比民主派更有可能惹上當地官非。這包括本地商人及來自外國的國際商人，特別是以香港為基地，在中國大陸市場做生意，而頻繁來往中港的商人。也影響到那些與中國較親密的國家，例如北韓、伊朗、巴基斯坦和非洲諸國做生意的商人。

比方說，有加拿大商人在伊朗做生意，因惹上當地麻煩而不再去伊朗，某天路經香港時，港府便有可能在香港把他強行移送到伊朗受審。當然，大家最憂慮的對象還是北京政府與澳門政府，因為當他們想引渡時，港府不太可能違抗不配合。

即使你不去中外各國，完全避開法律風險，但是那些風險較高的人，例如在中國經營多年、多少有碰過灰色地帶的生意人，或是跟中國有貿易爭議的國家，例如美國、加拿大的商人與他們的員工，如果他們因為逃犯條例的修訂，不信任香港的制度，認為會增加留港風險而變得不願意留在香港的話，他們在此營商與投資的意欲就會下降，在香港投資時比較保守，甚至直接撤離香港。

這意味着商人所受的威脅，很可能並不僅限於自身。如果外國商人與人員對駐港產生憂慮，就會直接威脅整個香港營商環境，終致每一個商人都會直接間接地受影響。

反顯示港府意識到條例威脅商界

刻意剔除商業罪行，向商人表示此條例「無害」，反而顯示港府意識到這條例對商界的威脅。就像一隻野狼刻意大聲對小豬宣稱，最近信了不吃豬肉的宗教一樣，這只會欲蓋彌彰。特別是近年，不論是范冰冰被查稅，還是華為人員在北美被檢控的事件，都顯示這種憂慮絕非杞人憂天。

事實上也真的有商人對此提出了司法覆核，表達不信任，沒有相信自己會被偏袒。明顯地，道德或者平等的問題，並非事情的重點。

商家佬賺到盡 隻手遮天
做盡仆街野唔洗上身
繼續奶共 下代受晒
我代表80 90後 屌撚晒你地班廢老
屌你老母